<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://park-seungwoo.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://park-seungwoo.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-12-27T06:37:55+00:00</updated><id>https://park-seungwoo.github.io/feed.xml</id><title type="html">Naive Learnings</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">回顧 2025</title><link href="https://park-seungwoo.github.io/blog/2025/reflection2025/" rel="alternate" type="text/html" title="回顧 2025"/><published>2025-12-24T00:00:00+00:00</published><updated>2025-12-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://park-seungwoo.github.io/blog/2025/reflection2025</id><content type="html" xml:base="https://park-seungwoo.github.io/blog/2025/reflection2025/"><![CDATA[<p>어느새 또 한 해가 저물어 간다.<br/> 올해는 나에게 있어 새로운 기회가 시작된 해였다.<br/> 여러 해에 걸쳐 그려왔던 나의 미래와 맞닿아 있던, 간절히 붙잡은 기회를 과연 제대로 활용했는지 돌아볼 시점이 되었다.</p> <h3 id="상반기">상반기</h3> <p>상반기는 새로운 환경에 적응하는 시간이었다.<br/> 기존의 환경에 익숙해진 나는 어느새 이 분야를 쉽게 대하고 있었고, 새로운 개념이나 기술 역시 금방 터득해 사용할 수 있을 것이라 믿고 있었다.<br/> computer science라는 세계가 지닌 복잡함과 깔끔한 아름다움을 어렴풋이 인지하고 있었음에도, ‘나라면 쉽게 할 수 있겠지’라는 근거 없는 자신감이 앞섰다.</p> <p>아직 배우지 못해 모를 뿐, 수업 한 번만 들으면 모든 것을 곧바로 깨우칠 수 있을 것이라는 오만함을 안고 새로운 환경에 첫발을 내디뎠다.</p> <p>당연하게도, 나는 더닝 크루거 효과의 ‘우매함의 봉우리’ 한가운데에 서 있던 나약한 개구리였다.<br/> 이 세계와 이 환경은 결코 호락호락하지 않았고, 역시나 내 뜻대로만 흘러가지 않았다.<br/> (더닝 크루거 효과가 과학적으로 엄밀히 검증된 현상은 아니지만, 지금의 나를 설명하기에는 충분히 적절한 비유라 생각해 이를 기반으로 회고한다.)</p> <p>내게 주어진 새로운 환경에는, 비록 많은 곳을 경험해보지는 못했지만, 지금까지 어디에서도 접하지 못했던 수준의 강의들이 있었다.<br/> 교수님들의 열정과 오랜 시간 축적된 경험의 깊이는 그 자체로 경외감을 불러일으켰고, 그 멋있음은 곧바로 나와의 격차로 체감되었다.<br/> 지금껏 내가 살아왔던 세계와 새롭게 마주한 세계를 비교하게 되면서, 4년 이상 나름의 세상을 경험하며 쌓아왔다고 믿었던 나의 지식이, 불과 2년 남짓 이 환경을 경험해온 동기들 앞에서 얼마나 초라한지 절감하게 되었다.</p> <p>대학 시험이 이토록 많은 고민과 불안을 안겨주는 존재라는 사실도 이번에 처음 알게 되었다.<br/> 기존의 환경에서는 별도의 공부 없이도, 하고 싶은 프로젝트를 하며 시간을 보내도 비교적 손쉽게 높은 성적을 얻을 수 있었다.<br/> 그러나 이곳에서는 과제 하나하나가 요구하는 공부량이 방대했고, 그로 인해 별도의 학습 시간을 충분히 확보하기조차 어려웠다.<br/> 야속하게도 시간은 이런 나를 기다려주지 않은 채 쉼 없이 달려갔다.</p> <p>매주 쌓여가는 과제, 결코 가볍지 않은 강의 내용, 단순 구현만으로는 절대 만족할 수 없는 과제 요구사항들. 교수님들은 학생들이 LLM 서비스를 활용할 것을 이미 예상하고 있었고, 그에 따라 몇몇 과제는 더 복잡해지거나, 더 깊은 분석과 보고서를 요구하는 방향으로 설계되어 있었다.</p> <p>우매함의 봉우리 한가운데에 서 있던 나는 ‘이 정도는 언어 모델을 사용하지 않고도 직접 할 수 있지’라는 생각으로 모든 과제를 직접 구현하고 분석해냈다.<br/> bomblab, 머신러닝 feature engineering과 학습, 각종 학습 그래프 분석, 컴퓨터 하드웨어 시뮬레이터, simple compiler 구현까지 수많은 과제가 동시에 몰려왔다.<br/> 힘들었지만 재밌었고, 그 과정에서 얻은 배움 또한 매우 컸다.특히 기계학습원론 수업의 과제들은, 학생들이 과제를 수행하며 반드시 깨닫길 바라는 핵심 개념들이 은밀하면서도 노골적으로 숨겨져 있어 더욱 재미있었다.</p> <p>그중 한 과제는 나 스스로의 어리석음을 뼈아프게 자각하게 만들었다.<br/> simple compiler 구현 과제는 나를 완전히 패닉 상태로 몰아넣었다.<br/> 완전한 컴파일러를 만드는 것이 목적이라기보다는, C로 작성된 코드를 입력받아 파싱과 구문 분석을 거쳐 AST를 생성하고 이를 evaluate하는 과제였다.<br/> 컴파일러 자체의 역할은 알고 있었지만, 그 내부 동작을 진지하게 고민해본 적은 없었다.</p> <p>구문 분석은 어떻게 이루어지는지, AST는 뭔지, 나는 그동안 컴파일러를 철저히 블랙박스로만 받아들여 왔다는 사실을 이 과제를 통해 깨달았고, 과제 설명을 처음 마주했을 때 나는 비로소 모른다는 사실과 정면으로 마주했다.</p> <p>그동안은 task가 주어지면, 어느 정도의 코드 구조가 즉각적으로 떠올랐고, 기본 설계를 한 뒤 구현과 수정의 반복을 통해 완성해왔다.<br/> 그러나 이번에는 수업을 들었음에도 불구하고 설계 자체가 쉽게 떠오르지 않았고, 바로 구현에 들어가지 못하고 망설이는 무지함이 나를 무력하게 만들었다.<br/> 이 무력감은 그동안 쌓아온 자신감을 기어코 깊은 구렁으로 떨어뜨렸다.</p> <p>그렇게 하나씩 스스로를 내려놓으며, 나는 새로운 환경에 조금씩 적응해 나갔다.</p> <p>이러한 좌절과는 별개로, 모든 과목이 사용되지 않을 것 같았던 수학이라는 언어로 많은 것들이 서술되고 있었고, 서로 다른 분야들이 유기적으로 연결되는 순간들은 나를 다시 흥분시키곤 했다.<br/> 그 연결성 자체가 무척이나 재미있었다.</p> <h3 id="상반기의-끝">상반기의 끝</h3> <p>힘들었던 한 학기가 지나갔고, 그만큼의 성취가 뒤따랐다.<br/> 바닥까지 낮아졌던 자존감 위로, 예상보다 훨씬 좋은 성적이 주어졌다.<br/> 그리고 나는 다시 한 번 어리석어졌다.</p> <p>다만 이번의 어리석음은 이전과는 조금 다른 형태였다.<br/> 과거의 어리석음이 내 능력을 과대평가하는 데서 비롯되었다면, 이번에는 여기에 더해 내가 속한 환경마저도 스스로 통제하고, 내 입맛대로 조율할 수 있지 않을까 하는 착각에서 비롯되었다.</p> <p>한 학기 동안 새로운 사람들을 만나며 분명한 차이를 느꼈다.<br/> 지난 학창 시절을 대했던 태도에서 비롯된 인격적 깊이의 차이, 학문을 대하는 태도의 차이, 무엇보다 질문을 망설이지 않는 태도의 차이.<br/> 아무리 성적이 좋다 해도, 이 차이는 역시나 쉽게 메워질 수 있는 것이 아니었다.</p> <p>일 년이 지난 지금까지도 나는 여전히 질문을 주저한다.<br/> 학문을 대하는 태도 역시 열정은 있으나, 여전히 학점을 위한 공부에 머물러 있는 듯한 느낌을 지울 수 없다.<br/> 이는 단순한 태도의 문제가 아니라, 지난 학창 시절을 충분히 의미 있게 보내지 못했던 나 자신의 삶이 남긴 일종의 패널티처럼 느껴진다.</p> <p>학점만을 좇으며 버둥거리는 나와 달리, 이 환경에 원래 속해 있던 동료들, 그리고 나와 함께 새로 들어온 몇몇 동기들마저도 각자의 꿈을 향해 멈추지 않고 나아가고 있었다.<br/> 이 차이는 지난 일 년 내내 나의 자존감을 서서히 갉아먹었고, 나는 여전히 이에 대한 명확한 해답을 찾지 못한 채 머물러 있다.</p> <h3 id="하반기">하반기</h3> <p>하반기는 아쉽게도 무기력하게 흘러갔다.<br/> 지난 학기의 성취를 근거로, 나의 우매함이 단순한 자만은 아니었다는 착각에 빠졌고, 동시에 어디까지 내려놓아도 같은 결과를 얻을 수 있을지를 시험해보고 싶어졌다.<br/> 충분히 내려놓아도 성취가 어느정도 유지된다면 동료들과의 간극을 줄일 다른 것들을 할 수 있을 것이라는 생각에서 비롯된 결과였다.</p> <p>지금와서 생각해보면 지난 학기 마주한 무력감보다 나를 더 불안에 빠뜨린 것은, 내가 목표를 향해 나아가지 못하고 있는 것 같다는 사실이었던 것 같다.</p> <p>그러면 안 된다는 사실을 인지하는 이성과, 불안에 잠긴 채 갈팡질팡하는 나 자신과는 별개로, 내 몸은 이미 그 핑계거리를 발판 삼아 편안함에 취해 있었다.<br/> 불안을 없앨 새로운 무언가를 시도했다면 상황이 나아지길 바라는 마음에서 비롯된 선택이었겠지만, 생각해보면 지나치게 커져버린 불안감이 내 그릇이 감당할 수 있는 한계를 넘어 모든 것을 무너뜨린것 같아 보인다.</p> <p>요약하면 이번 학기는 성인이 된 이후 가장 열정 없이 보낸 한 학기였다.<br/> 지난 성취에 사로잡힌 채 다시 거만해졌고, 주변과의 격차를 줄이기보다는 학기 내내 편안함에 취한 내 몸과, 이를 질타하며 자책하는 희미하게 남은 이성의 끈 사이에서 서서히 무너져내리는 나날을 보냈다.</p> <p>하루면 충분하다는 오만함 속에서, 시험 전날 학기 내내 밀려 있던 모든 온라인 강의를 몰아서 보고 시험을 맞이했고, 강의 후반부를 온전히 내 것으로 만들지 못한 채 시험을 치르는 일이 반복되었다.</p> <p>아직 모든 성적이 나오지는 않았지만, 지난 학기와 같은 성취를 기대하기는 어려워 보인다.<br/> 그럼에도 불구하고 여전히 지난 학기와 같은 결과를 바라는 나 자신을 보며, 인간이 얼마나 쉽게 이기적이고 어리석어질 수 있는지를 실감하고 있다.</p> <h3 id="마무리">마무리</h3> <p>지난 1년간 만난 교수님들은 모두 훌륭했다.<br/> 모든 수업 방식에 전적으로 동의하지는 않았지만, 학문 그 자체를 넘어 삶의 태도에 대한 가르침은 깊은 울림으로 남았다.<br/> 무엇보다 공통적으로 느껴진 것은, 내가 갈망하던 모습 그대로 CS와 각자의 분야에 몰입해 있는 교수님들의 열정이었다.</p> <p>어리석은 나에서 또 다른 어리석은 나로 오가는 과정 속에서도, 나는 인턴을 경험했고, 하나의 오픈소스 프레임워크를 만들어보았으며, 좋은 성적으로 딘스와 장학금을 받기도 했다.<br/> 홀로 과제를 해결해 나가는 과정에서 수많은 배움을 얻었고, 무엇보다 훌륭한 교수님들과 동료들을 만날 수 있었다.<br/> 이것이 바로 이번 한 해가 내게 가진 가장 큰 의미다.<br/> 성취와 배움, 그리고 사람을 통해 나는 분명 이전과는 다른 지점에 서게 되었다.</p> <p>이번 한 해는 새로운 기회가 주어진 희망찬 기대감으로 시작해, 지독할 정도로 불안에 쌓인 채 편한 길을 추구하며 추락한 나로 마무리되었다.<br/> 이 모든 추락의 원인은 결국 나의 우매함에 있었다고 생각한다.<br/> 새로운 기회가 주어지자 어느샌가 가벼워져 버린 삶을 대하는 자세와 세상을 바라보는 시선이, 한 해를 온전히 뿌듯하게 마무리할 수 있는 기회를 망쳐버린 듯하다.</p> <p>불확실해져버린 목표가 삶을 대하는 나의 자세를 조금씩 희미하게 지워내고 있었던 것일지도 모른다.<br/> 어쩌면 그러한 태도로 지쳐간 나 스스로 그 원인을 제거하려 방어기제가 작동했을 가능성도 크다.<br/> 그럼에도 불구하고 한 가지는 분명하다.<br/> 이런 방식의 변화는 결코 옳지 않았다.</p> <p>여전히 나는 스스로의 판단과 실수로 인한 결과 앞에서, 이 글 전반에 묻어나오듯, 핑계거리와 책임을 전가할 대상, 그리고 상황을 먼저 떠올린다.<br/> 이 모습을 보며 아직도 멍청함에서 완전히 해방되지 못했음을 느낀다.</p> <p>그토록 바라던 교육 환경과 동료들을 얻었음에도 불구하고, 극복하지 못한 차이와 우매함, 그리고 불확실해진 미래 계획은 여전히 나의 발목을 붙잡고 있다.<br/> 어쩌면 불안을 다루는 방법이 어리숙한 탓일지도 모른다.</p> <p>다가오는 1월에 예정된 샌프란시스코 방문이 하나의 터닝 포인트가 되기를 바란다.<br/> 내가 가야 할 길을 조금이라도 더 명확히 그려볼 수 있는 시간이 되기를 바라며, 내년 한 해를 다시 시작하고 싶다.</p> <p>내년에 작성할 회고록에는 의심과 불안, 나태함보다는, 회피하지 않고 불안함을 이겨낸 이야기, 세상을 온전히 받아들인 뒤 설계한 명확한 방향과 그에 따른 성취의 이야기, 목표를 향해 나아가는 이들과 나 사이의 간극을 좁혀가는 과정과 되찾은 가치관에 관한 이야기가 더 많이 담기기를 소망한다.</p> <p>남은 시간 동안 마무리 짓지 못한 일들을 차분히 정리하고, 사랑과 환희가 깃든 삶을 향해 한 순간, 한 선택을 더욱 신중히 내딛기를 바라며 이 회고를 마친다.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflection"/><category term="reflection"/><summary type="html"><![CDATA[Reflection of this year 2025]]></summary></entry></feed>